## 5. 프로세스 정의하기

1. 계획 : 무작정 코딩에 뛰어들기 보다 어떻게 진행할지 명확히 하는 것이 효율적이다.
2. 개발 : 애자일. 코드는 반복하여 작성할수록 더 나아진다. 미래에도 사용할 수 있는 소프트웨어를 처음부터 대비할 필요가 없다.
3. 테스팅 : 데이터를 가지고 수행하는 테스팅, 문제점을 발견하고 수정할 수 있는 시간적 여유가 충분해야 한다.
4. 보고 : 이해관계자와 마주 앉아 테스트 결과를 논의하라.
5. 개선 : 모든 사람이 프로세스 진행 방식에 만족하고 있을 때가 코드를 정비하고 알고리즘을 개선시킬 수 있는 시기이다.
6. 프로덕션

## 6. 데이터 팀 구성하기

1. 수학과 통계
  - 수준 높은 통계지식이 필요한 것은 아니다.
  - 모든 머신 러닝 프로젝트는 나름대로의 복잡한 부분이 있다.
2. 프로그래밍
  - 알고리즘을 실무에 사용할 코드로 변환하려면 시간과 계획이 필요하다.
  - 빅데이터 도구를 아는 것도 가치있다 : hadoop, spring XD
3. 그래픽 디자인
  - 데이터 시각화는 중요하다.
  - 이해관계자나 최종 사용자에게 이야기해준다.
  - 웹 표현 기술 : D3, processing
  - BIRT, Jasper Reports, Crystal Reports
4. 전문지식
  - 프로젝트 동안 전문가는 팀을 이끄는 중요한 영웅이다.

## 7. 데이터 처리

- 하드웨어 업그레이드 : 데이터 처리 과정이 자주 일어날 때가 되서 처리 시간이 오래 걸리고 빈도가 잦아진다면 추가하는게 맞다.

- 내 컴퓨터 사용하기
  - 무거운 작업을 처리할 때는 관심을 cpu에서 벗어나, 다른 요소(disk, memory, gpu, network)로 돌려야

- computer cluster
  - system manager가 필요할 수도
  - cluster의 성능을 개선시킨 만큼 전체 프로젝트 성능도 개선될 것이다.

- cloud

## 8. data storage

- physical disk
- cloud

## 9. 사생활 데이터 보안

- 데이터는 권력이다. 그에 따른 책임 - 보안 - 도 따른다.
- 문화규범
  - opt-in : 개인이 허용하기 전까지는 개인 정보 수집 금지
  - opt-out : 허용하지 않겠다고 명시할 때 개인 정보 수집 금지

- 세대적인 기대
- 사용자 데이터의 익명성
  - hash : 완벽하지 않다
  - salt value : 무작위 데이터로 조각 정보를 같이 사용하여 더 안전하고 깨기 어렵게 만든다.

- 오싹한 선을 넘지 마라 : 이걸 어떻게 알았을까?
  - 전설적인 사례 : 마트의 임산부 예측
  - 현장에서 일하는 직원들의 중압감 : 어떻게 핸들링 되었는지 모르니까 고객의 항의에 대응하기 어렵다.
  - 조직 내 모든 구성원은 무슨 일이 진행되는지 알 필요가 있다.
  - 데이터 팀은 사회적 파장을 잘 알고 있어야 한다.
  - 완화 사례 : 자주 구매하는 제품 쿠폰 카탈로그에 무관한 제품도 끼워서 오싹한 느낌을 줄인다.

## 10. 데이터 품질과 정리

- 현실에서 데이터는 대개 깔끔하지 못하고 엉망이며 에러 투성이다.

### 10.1 입력여부 확인

### 10.2 타입 확인

### 10.3 길이 확인

### 10.4 범위 확인

### 10.5 포맷 확인

### 10.6 브리트니 딜레마

- 검색 엔진에서 오탈자로 검색할 경우
- 분류기 사용
  - 검색어를 정확히 알고 있다면 입력되는 검색어를 이와 대조해서 신뢰 점수를 매긴다.

### 10.7 국가 이름에는 어떤 것들이 있나?

- 입력 받은 데이터를 정리해야 한다.
- 그러기 싫으면 입력 단계에서 정형화된 입력을 받자

### 10.8 날짜와 시간

### 10.9 데이터 정리에 관한 마지막 생각

- 데이터 정리는 중요한 작업이다.
- 더 나은 결과를 얻을 가능성이 커진다.
- 어느 프로젝트에서는 실제 분석에 앞서 프로젝트에 투입된 시간의 80%를 데이터 정리에 사용하기도.
- 프로젝트 계획에서 이 단계를 중요하게 여기고, 그에 따라 시간을 잘 관리하라

## 11. 입력 데이터에 대해 생각해보기

### 11.1 원시 텍스트

- 데이터가 구조적이지 않기 때문에 여러분이 작업할 수 있는 적절한 양식은 거의 없다.
- 포맷 : Unicode, ASCII, UTF-8

### 11.2 CSV

- 파일을 열어보고 csv파일인지 확인해보자

### 11.3 JSON

- 가장 흔히 사용되는 데이터 포맷
- 키와 값이 한 쌍
- 기계와 웹이 데이터를 주고받는 데 사용
- XML 대안으로 디자인

### 11.4 YAML

- JSON은 문서 마크업 형식
- 얘는 가장 확실한 데이터 포맷

### 11.5 XML

- 복잡해..

### 11.6 스프레드시트

- 재무 팀은 스프레드시트가 그들 세계의 전부이다(ㅋㅋㅋ)
- 스프레드시트는 회사 내 데이터의 대부분을 보유한 혈액과 같은 존재
- 스프레드시트 to CSV API가 대부분 제공됨
- 스프레드시트 수식 분석 : 귀중한 알고리즘이 숨어있을지도 모른다.
- 재무 팀 사람을 프로젝트 조력자로 삼고 싶다면, "결과가 스프레드시트로 나온다"라고 말해줘라.
오랫동안 좋은 친구가 될 수 있을 것이다.(ㅋㅋㅋ)

### 11.7 DB

- SQL : mysql, postgres, ms sql, oracle
- NoSQL : mongo db, couch db, cassandra, redis, hbase
- Graph DB : apache giraph, neo4j
- in memory system : spark, memcached, storm
- 모든 db는 자신의 입지가 있고, 공부할 가치가 있다.
- 각각은 생각지 못한 장점이 있다.

### 11.8 image

- png, jpeg
- tiff, bmp

## 12. 결과 데이터에 대해 생각해보기

- 누가 관심을 갖는가? : 누구냐에 따라 형태가 달라진다.
- 보고 도구 : Jasper, BIRT, Tableau, D3, Processing

## 13. 실험을 두려워하지 마라

- 하나로 모든 걸 해결할 수는 없다.
